

\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small\leftmark}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Les racines carrées };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Calculs numériques };
          \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}





% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}


\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{proprietes}{{\bf \textsf{Propriétés}}}{frame=red}{pr1}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{exemples}{{\bf \textsf{Exemples}}}{frame=lightgray}{ex1}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf Démonstration}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}




\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{3}


\begin{Maquette}[Cours]{Theme={}}
\sffamily



\section{Définitions}



\begin{definition*}{Racine carrée d'un nombre}
      La racine carrée d'un nombre positif $a$ est le nombre positif, noté $\sqrt{a}$, dont le carré est $a$ : $$\sqrt{a}\times \sqrt{a}=\left(\sqrt{a}\right)^2=a$$
      \end{definition*}



\begin{propriete*}{}
     Pour tout nombre $a$, \\
$\sqrt{a^2}=a$ ~~~~si $a>0$~~ et ~~$\sqrt{a^2}=-a$ ~~~si $a<0$.
      \end{propriete*}


Les nombres dont la racine carrée est un entier sont les \textbf{carrés parfaits}.\\
	Il est utile de connaître les premiers :
	\begin{multicols}{3}
	$1^{2}=\textbf{1}$~~~donc $\sqrt{1}=1$~~~\\
	 $2^{2}=\textbf{4}$~~~donc $\sqrt{4}=2$~~~\\
	 $3^{2}=\textbf{9}$~~~donc $\sqrt{9}=3$\\
	  $4^{2}=\textbf{16}$~~~donc $\sqrt{16}=4$\\
	  $5^{2}=\textbf{25}$~~~donc $\sqrt{25}=5$\\
	  $6^{2}=\textbf{36}$~~~donc $\sqrt{36}=6$\\
	  $7^{2}=\textbf{49}$~~~donc $\sqrt{49}=7$\\
	  $8^{2}=\textbf{64}$~~~donc $\sqrt{64}=8$\\
 $9^{2}=\textbf{81}$~~~donc $\sqrt{81}=9$\\
  $10^{2}=\textbf{100}$~~~donc $\sqrt{100}=10$\\
   $11^{2}=\textbf{121}$~~~donc $\sqrt{121}=11$\\
  $12^{2}=\textbf{144}$~~~donc $\sqrt{144}=12$
  \end{multicols}
	 En général on ne peut écrire que des valeurs approchées des racines carrées sous forme décimale. 	Ainsi : $\sqrt{2}\approx 1,414$ ~~~et~~~ $\sqrt{3}\approx1,732$






\section{Calculs avec des racines carrées}



\begin{propriete*}{Règles de calculs}
    Pour tous nombres positifs $a$ et $b$ : $\sqrt{a\times b}=\sqrt{a}\times\sqrt{b}~~;~~\sqrt{\dfrac{a}{b}}=\dfrac{\sqrt{a}}{\sqrt{b}}~~~\text{ avec } b\neq 0$
      \end{propriete*}


\begin{methode*}{ Réduire une racine carrée}
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} Écrire sous la forme $a\sqrt{b}$, $a$ et $b$ entiers, $b$ étant le plus petit possible. \\
$$A=\sqrt{72}\hspace{1cm} B=\sqrt{45}$$
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=cz27kb_qTy4}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]\\[0.7em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}



\begin{methode*}{ Réduire un calcul comportant des racines carrées (1)}
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm}Écrire  le plus simplement possible : \\
$$A=4\sqrt{3}-2\sqrt{3}+6\sqrt{3}\hspace{1cm} B=7\sqrt{2}-3\sqrt{5}+8\sqrt{2}-\sqrt{5}$$
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=8pB5pq2MyDM}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}


\begin{methode*}{ Appliquer les formules sur les racines carrées}
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm} Écrire  le plus simplement possible : \\
$$A=\sqrt{32}\times\sqrt{2}\hspace{0.8cm} B=\sqrt{3}\times\sqrt{36}\times\sqrt{3}\hspace{0.8cm} C=(4\sqrt{5})^2$$
$$D=\dfrac{\sqrt{98}}{\sqrt{2}}\hspace{0.8cm}E=\dfrac{\sqrt{50}}{\sqrt{72}}\hspace{0.8cm}F=\dfrac{\sqrt{32}\times\sqrt{10}}{\sqrt{80}}$$
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=CrTjK3Qa72s}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}





\begin{methode*}{  Réduire un calcul comportant des racines carrées (2)}
         \begin{exbmethode}
           \begin{minipage}{12cm}Écrire sous la forme $a\sqrt{b}$, $a$ et $b$ entiers, $b$ étant le plus petit possible. \\
$$A=\sqrt{12}+7\sqrt{3}-\sqrt{27}\hspace{1cm} B=\sqrt{125}-2\sqrt{20}+6\sqrt{80}$$
 \end{minipage} 
\begin{minipage}{3cm}
\begin{center}
\fancyqr[image=\huge\faYoutubeSquare, image padding = 0, color = black,version=5]{https://www.youtube.com/watch?v=MXJYntzumDo}
\end{center}
\end{minipage}
~\\~\\
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]\\[0.5em]
\pointilles[15cm]
         \end{exbmethode}
      \end{methode*}








\end{Maquette}


\end{document}





